<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Inspiration on Jiajun, Shen</title>
    <link>https://sjj1017.github.io/categories/inspiration/</link>
    <description>Recent content in Inspiration on Jiajun, Shen</description>
    <generator>Hugo -- 0.136.2</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Sep 2023 20:34:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sjj1017.github.io/categories/inspiration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Àgora:艺术加工下的Hypatia与其表现张力</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;​    Hypatia出生于亚历山大，其父亲Theon是著名的数学家和天文学家，并且她可能是Theon唯一的女儿。Hypatia年轻时就展现了非凡的科学和数学方面的天赋，并受到其父的悉心培养，通读几何学、天文学方面的著作，比如她对于圆锥曲线就有比较浓厚的兴趣和较深的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Àgora作为一部基于历史，讲述Hypatia接管其父学校开始一生的电影，必然包含一定的历史事实，从Hypatia自身来说，这部分事实体现在她的才智、思想、人生轨迹；而联系她与当时的社会，围绕她的宗教冲突的一部分故事也具有一定的真实性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为世界上第一位女性数学家，即使没有著作流传至今，但从同时代一部分对于他的论述中能够看出她的天赋和人格。在当时奴隶制时期，一部分奴隶作为Hypatia的学生，并没有受到和外界一样的压迫与欺凌，而是平等地拥有受教育的权利，可见Hypatia的思想在当时是具有一定的先进性的。电影中Hypatia对于科学的热爱也正体现了她天赋异禀和横溢的才华。无论是在电影中还是科学史上，Hypatia在数学、天文学上的贡献已经超过了她的父亲Theon，而电影中体现的她丰富的联想力和探索、怀疑精神也应当是一个数学家所具有的品质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上Hypatia的思想被认为是新柏拉图主义。新柏拉图主义象征着理性主义的衰落，带有神秘主义色彩，预示着基督教的兴起，这也为当时的社会冲突埋下了伏笔，但Hypatia本人应该更侧重于其思辨、学术、自由的方面而非神秘主义，这同她在电影中誓死不皈依基督教的行为是吻合的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为老师的阶段应当是她人生较为璀璨的一个时间点，她不仅吸引了不同的人（乃至基督徒）来学习知识，同时也在进行着一些研究，并取得了一些成果。但是因为她在思想上的坚持导致她和当时的社会、和基督教产生了一些难以调和的矛盾，而Cyril作为主教之后，这种矛盾在一定程度上升级了。于是，将她放到历史背景中看，她的人生轨迹应当是由起而落，电影中给这个起落的转折提供了一些节点，比如她公然在庭上反抗，实际上激起了更直接的矛盾，也为她的悲惨结局和人生戛然而止提供了背景和基础。从最后的死亡来说，虽然电影中她被乱石砸死，与现实有一些出入，但是都是因为科学与宗教产生的矛盾而蒙冤屈死，可以认为电影在这里对历史作出了一定的还原，而Hypatia的死意味着科学史上的一颗明星的陨落，也意味着Hypatia的学术成果和思想教育理念在科学史上的重创，更代表着科学真正开始衰落，基督教取代了科学理性，从这个意义上说，Hypatia在电影中被基督徒害死在核心思想上是与科学史一致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然电影做了一定程度的历史还原，但在某些方面对于Hypatia做出了一定的美化，以提高电影的艺术表现张力。比如对于Hypatia发现行星椭圆轨道的事件，电影中做了比较完善的描述，然而我并没有在相关的历史上找到证实。虽然Hypatia读过《圆锥曲线论》，而第一个提出椭圆轨道的一个可能人物是生活在9-10世纪的Battani，电影中对Hypatia提出椭圆轨道的描写也许是不符合事实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从科学史的角度来说，电影对于Hypatia一生及其贡献的一些虚构是违背事实的，但它的核心仍是对于这位女数学界的悲壮一生的回顾和对她卓越贡献的瞻仰，在大部分事件符合科学史事实的基础上进行艺术塑造，虽然不能准确描述Hypatia真正的贡献，但是更能突出这位历史上重要的科学人物的优秀和悲壮，从电影表现的角度来说，这种虚构是成功的，而本身基本符合历史框架的叙事脉络也增强了其宏大叙事性和表现力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结来说，电影中的Hypatia在尊重科学史大体框架的基础上对细节性的内容进行艺术加工，使电影中的Hypatia形象更为丰满，也就是说，电影中的Hypatia来源于科学史，又是科学史与艺术的结合。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>讣告</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;讣告&#34;&gt;讣告&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;​    “人的一生，要死去三次。第一次，当你的心跳停止，呼吸消逝，你在生物学上被宣告了死亡。第二次，当你下葬，人们穿着黑衣出席你的葬礼。他们宣告，你在这个社会上不复存在，你悄然离去。第三次死亡，是这个世界上最后一个记得你的人，把你忘记。于是，你就真正地死去，整个宇宙都将不再和你有关。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    一个人第三次的死亡，往往是从他的讣告被揭下的那一刻开始的——讣告是一场缓刑的宣判，人们最后一次通过纸面的文书来祭奠他，而一旦这张纸被撤下，被折叠， 被粉碎，一场浩浩荡荡的遗忘就开始了，一个一个生前与他有关的人把死者从记忆中淘汰，或者说他被死者精神的共同体淘汰，直到没有幸存者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    但讣告并不一定晚于生物学上的死亡：我给自己写了一篇讣告，贴在公告栏上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    这几年爆发了瘟疫，我身居的这座小城也未能幸免。公告板上贴满了一张张讣告，一张压着一张，显得逼仄而凌乱。我把自己的讣告恭恭敬敬地贴在某一张上面，又不完全对齐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    第二天我下楼去检查我的讣告，才发现它已经被遮住了。昨天这板子上又新贴了许多公告，其中大部分都是讣告。底下的还没过公示时间，上面就贴了新的，等到时限已至，人们又懒于从底下撤走旧讣告。于是纸张越叠越多，叠成了一部散落的书。从此以后，我每天会把我的讣告从底下掏出来，贴在最上方。我的讣告没有公示日期，只要我愿意，它将永远存在，提醒人们我已经去世，也提醒人们我永远在纸上存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    几天后我整理完所有的讣告，后撤一步仔细端详，正瞥见一位阿姨过来。作为邻居的我们彼此相识，却也只是互相知晓名姓而已。他看我对着公告板怅然若失，于是也呆立在公告栏前端详起来。我的那篇讣告就在他眼前偏左的地方，但他的目光似乎投射在公告板之后，而并不是在我那端庄的、严肃的黑色粗体名字上。确实，当一页页讣告杂乱而悲怆地贴在一起，它们使目光难以聚焦。人只能无能地把所有的讣告看作一个集合，抽象出悲凉的情感来统握所有讣告。一个个名字和一句句话在观察者的眼中只剩下了被抽象出共性的东西——失落、庄严、哀痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    直到她离开，她也没有注意到我的那篇讣告和我的名字。我开始怀疑，我的第三层死亡是否已经结束了。我开始怀疑我是否早已被忘记，在这个孤独而荒凉的小城，在瘟疫的阴影下，在我写下我的讣告之前。我以为，人精神上的寿命，可以远远地超越生物学上的寿命——因为就在刚刚，当我正在打听我小学老师的下落的时候，我才知道在我毕业后的一年内，他就意外身亡了。然而关于他的记忆，却可以留存到我入土为安的那一刻。但也许有些人在生前就已经被忘记，死亡只不过成为了一个忘记的合法理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    之后那天我再去整理讣告的时候，我的那篇所粘的胶带已经没有什么粘性，我花了好大力气才将他贴上，但是才刚刚贴好，那一小截胶带就开始卷曲。身心俱疲的我坐上自行车，离开前，背对公告板听到纸张摩擦地面的短促噪声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    风揭下了我的讣告，但无关紧要。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>讣告</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A_%E5%89%AF%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A_%E5%89%AF%E6%9C%AC/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;讣告&#34;&gt;讣告&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;​    “人的一生，要死去三次。第一次，当你的心跳停止，呼吸消逝，你在生物学上被宣告了死亡。第二次，当你下葬，人们穿着黑衣出席你的葬礼。他们宣告，你在这个社会上不复存在，你悄然离去。第三次死亡，是这个世界上最后一个记得你的人，把你忘记。于是，你就真正地死去，整个宇宙都将不再和你有关。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    一个人第三次的死亡，往往是从他的讣告被揭下的那一刻开始的——讣告是一场缓刑的宣判，人们最后一次通过纸面的文书来祭奠他，而一旦这张纸被撤下，被折叠， 被粉碎，一场浩浩荡荡的遗忘就开始了，一个一个生前与他有关的人把死者从记忆中淘汰，或者说他被死者精神的共同体淘汰，直到没有幸存者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    但讣告并不一定晚于生物学上的死亡：我给自己写了一篇讣告，贴在公告栏上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    这几年爆发了瘟疫，我身居的这座小城也未能幸免。公告板上贴满了一张张讣告，一张压着一张，显得逼仄而凌乱。我把自己的讣告恭恭敬敬地贴在某一张上面，又不完全对齐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    第二天我下楼去检查我的讣告，才发现它已经被遮住了。昨天这板子上又新贴了许多公告，其中大部分都是讣告。底下的还没过公示时间，上面就贴了新的，等到时限已至，人们又懒于从底下撤走旧讣告。于是纸张越叠越多，叠成了一部散落的书。从此以后，我每天会把我的讣告从底下掏出来，贴在最上方。我的讣告没有公示日期，只要我愿意，它将永远存在，提醒人们我已经去世，也提醒人们我永远在纸上存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    几天后我整理完所有的讣告，后撤一步仔细端详，正瞥见一位阿姨过来。作为邻居的我们彼此相识，却也只是互相知晓名姓而已。他看我对着公告板怅然若失，于是也呆立在公告栏前端详起来。我的那篇讣告就在他眼前偏左的地方，但他的目光似乎投射在公告板之后，而并不是在我那端庄的、严肃的黑色粗体名字上。确实，当一页页讣告杂乱而悲怆地贴在一起，它们使目光难以聚焦。人只能无能地把所有的讣告看作一个集合，抽象出悲凉的情感来统握所有讣告。一个个名字和一句句话在观察者的眼中只剩下了被抽象出共性的东西——失落、庄严、哀痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    直到她离开，她也没有注意到我的那篇讣告和我的名字。我开始怀疑，我的第三层死亡是否已经结束了。我开始怀疑我是否早已被忘记，在这个孤独而荒凉的小城，在瘟疫的阴影下，在我写下我的讣告之前。我以为，人精神上的寿命，可以远远地超越生物学上的寿命——因为就在刚刚，当我正在打听我小学老师的下落的时候，我才知道在我毕业后的一年内，他就意外身亡了。然而关于他的记忆，却可以留存到我入土为安的那一刻。但也许有些人在生前就已经被忘记，死亡只不过成为了一个忘记的合法理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    之后那天我再去整理讣告的时候，我的那篇所粘的胶带已经没有什么粘性，我花了好大力气才将他贴上，但是才刚刚贴好，那一小截胶带就开始卷曲。身心俱疲的我坐上自行车，离开前，背对公告板听到纸张摩擦地面的短促噪声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    风揭下了我的讣告，但无关紧要。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
