<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Inspiration on Jiajun, Shen</title>
    <link>https://sjj1017.github.io/categories/inspiration/</link>
    <description>Recent content in Inspiration on Jiajun, Shen</description>
    <generator>Hugo -- 0.136.2</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Oct 2024 09:21:33 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sjj1017.github.io/categories/inspiration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>论自动驾驶</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/aboutself-drivingcar/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 09:21:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/aboutself-drivingcar/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;引子&#34;&gt;引子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如何看待可解释性？何凯明在采访中说的这句话适合拿来当作一个很好的例子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你为什么信任人类司机呢？当你去打车的时候，其实司机知识一个陌生人，你根本不认识这个司机，你只知道司机是个人类，那你为什么还能相信这位司机呢？是因为你觉得他的大脑具有可解释性，还是因为你明白，正常来说，一个训练有素、经验丰富的人类司机，从经验主义的角度看是大概率能做好这件事的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话一半是完全对的，一半却是完全错的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;为什么可解释性不重要&#34;&gt;为什么可解释性不重要？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;可解释并无意义，它只是对于实在以及混乱无意识的一种幻想。这种幻想驱使我们不断去对未知的事物寻求解释，但一个残酷的事实是：寻求解释本身是一个符号化的过程，符号化必然伴随着剩余，必然会留下不可符号化的东西，他们继续在我们语言之外鬼鬼祟祟，但也正是这些语言结构所无能为力的地方，反过来又构建出我们自己。刘慈欣的小说《朝闻道》无意之间透露出我们与实在的那种关系：一旦我们知道了宇宙的终极奥秘，我们则会走向毁灭。因为符号化所带来的残余，或者说创伤，是构成我们主体的必要条件——人正是在这面残破的语言之镜里看到自己，进而认识到自己是一个统一的整体的。一旦我们的幻想能够成立，语言结构浩浩荡荡地，完美地实现了把整个实在界符号化的过程（而无一点剩余），那么这面镜子的映像则会与我们完全重合，我们也无法认识到自己的主体性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可解释性既然对于终极真理的追求没有意义，但其对于人类“信任”的意义到这里还未被阐述。何凯明聪明地使用“经验主义”来顶替了可解释性在这里的意义，从而将可解释性从信任的必要条件中驱逐，然而他始终未提到构成信任的一个真正的必要条件：统一的秩序。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;什么构成了信任&#34;&gt;什么构成了信任？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;重读艾伦·坡的&lt;a href=&#34;https://poestories.com/read/purloined&#34;&gt;《被窃的信》&lt;/a&gt;，王后收到一封信，国王进来之后对信视而不见，而王后也无法把这封信收起来。经过的大臣在王后的眼下把这封信换成了另一封，虽然王后看得清清楚楚，却无法声张，因为她要维持住国王的“视而不见”，而不能打草惊蛇。在这个故事里，一切都达到了平衡，王后对国王不知道信的内容这个事实心存幻想，也正是这个幻想促使她不敢轻举妄动；而国王的凝视，正是大臣能在光天化日之下替换信件的原因；大臣最终没有将这封信拆开，继续保持了这个平衡。尽管这封信到最后仍然以一个戴着面具的形象出现，我们无从得知它的内容，但是它的存在构成了三个人的牵制。一个很普遍的看法是把这种三人的关系平移到故事里的杜宾、警长、大臣身上，以描述这种模式和症状的重复。然而，如果固定住视角来考察这三个人，那么杜宾则是一个“闯入者”。信件的内容对他来说已无任何意义，也就是在这个条件下，侦探并没有进入被信件约束的这个秩序之中，正是因为不处于这个秩序，他才可以轻松地取回信件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而信任则是一种平衡，这种平衡也需要在一种统一的秩序构建下找到自己的言语。凭什么我相信核战争不会爆发？并非是因为自从第二次世界大战以来全球整体的相对和平已经持续了将近一个世界了，二是我们相信核威慑能够把所有人带到一个谈判桌前，在这个谈判桌上，我们能够以同一种秩序进行沟通，并且核战争对我们的文化世界构成了直接威胁，所以我们才能达成某种共识。从这个意义上，《三体》通过把黑暗森林揭示出来，强行把宇宙这个混乱的无意识中的一个残忍的部分符号化，因而勉强让人类和三体人在象征秩序上找到了同一个落脚点。想象一个普通司机驾驶的车有一定概率产生事故，而有一个驾驶技术高超的精神病司机，在正常时不可能发生事故，而以和普通司机车祸概率相同的概率发病，发病时则必会发生交通事故。在这个例子中，一个普通司机是一个更加值得信任的选择，因为精神病司机在发病的时候将会脱离这个我们使用道德、律法甚至一切语言所构建出来的秩序，而秩序之外的东西至少缺少了一个约束变量，因而也导致了不信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次声明一点，我这里说的语言，指的是一切符号和规律结构的集合，而不仅仅是人类的语言，因为后者已经被人工智能所很好地掌握。我们至今仍然不能够信任人工智能，让它驾驶我们的汽车，因为在象征秩序的学习历程中，它还仅仅处在婴儿时期。我们在把实在符号化的过程中构建自身，也构建出这个象征秩序；而人工智能则以它自己的方式符号化我们的象征秩序，在这个过程中产生了我们象征秩序中的剩余，也在我们的秩序里发现了创伤。这种秩序与秩序间的迥异，最终导致了人工智能和人之间存在一种隔阂，换而言之，我们来自于不同的公司，又怎么能够互相信任呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们的秩序里的那些丑陋、审判以及口诛笔伐，在人工智能的语言模型里成为了不可以触及的红线，这构成了人工智能的创伤，也就是它的符号化过程所无能为力的部分。然而对我们来说，这些秩序的阴暗本身是秩序所带有的，也进而成为了秩序本身的一部分。因而人类与人工智能各自的象征秩序里必然存在着不同的创伤，因而也历经着完全不一样的秩序构建过程和主体构建过程。这种差别已经足以大到天翻地覆，而无法仅仅用“经验主义”缓解和消灭。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Àgora:艺术加工下的Hypatia与其表现张力</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;​    Hypatia出生于亚历山大，其父亲Theon是著名的数学家和天文学家，并且她可能是Theon唯一的女儿。Hypatia年轻时就展现了非凡的科学和数学方面的天赋，并受到其父的悉心培养，通读几何学、天文学方面的著作，比如她对于圆锥曲线就有比较浓厚的兴趣和较深的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Àgora作为一部基于历史，讲述Hypatia接管其父学校开始一生的电影，必然包含一定的历史事实，从Hypatia自身来说，这部分事实体现在她的才智、思想、人生轨迹；而联系她与当时的社会，围绕她的宗教冲突的一部分故事也具有一定的真实性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为世界上第一位女性数学家，即使没有著作流传至今，但从同时代一部分对于他的论述中能够看出她的天赋和人格。在当时奴隶制时期，一部分奴隶作为Hypatia的学生，并没有受到和外界一样的压迫与欺凌，而是平等地拥有受教育的权利，可见Hypatia的思想在当时是具有一定的先进性的。电影中Hypatia对于科学的热爱也正体现了她天赋异禀和横溢的才华。无论是在电影中还是科学史上，Hypatia在数学、天文学上的贡献已经超过了她的父亲Theon，而电影中体现的她丰富的联想力和探索、怀疑精神也应当是一个数学家所具有的品质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上Hypatia的思想被认为是新柏拉图主义。新柏拉图主义象征着理性主义的衰落，带有神秘主义色彩，预示着基督教的兴起，这也为当时的社会冲突埋下了伏笔，但Hypatia本人应该更侧重于其思辨、学术、自由的方面而非神秘主义，这同她在电影中誓死不皈依基督教的行为是吻合的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为老师的阶段应当是她人生较为璀璨的一个时间点，她不仅吸引了不同的人（乃至基督徒）来学习知识，同时也在进行着一些研究，并取得了一些成果。但是因为她在思想上的坚持导致她和当时的社会、和基督教产生了一些难以调和的矛盾，而Cyril作为主教之后，这种矛盾在一定程度上升级了。于是，将她放到历史背景中看，她的人生轨迹应当是由起而落，电影中给这个起落的转折提供了一些节点，比如她公然在庭上反抗，实际上激起了更直接的矛盾，也为她的悲惨结局和人生戛然而止提供了背景和基础。从最后的死亡来说，虽然电影中她被乱石砸死，与现实有一些出入，但是都是因为科学与宗教产生的矛盾而蒙冤屈死，可以认为电影在这里对历史作出了一定的还原，而Hypatia的死意味着科学史上的一颗明星的陨落，也意味着Hypatia的学术成果和思想教育理念在科学史上的重创，更代表着科学真正开始衰落，基督教取代了科学理性，从这个意义上说，Hypatia在电影中被基督徒害死在核心思想上是与科学史一致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然电影做了一定程度的历史还原，但在某些方面对于Hypatia做出了一定的美化，以提高电影的艺术表现张力。比如对于Hypatia发现行星椭圆轨道的事件，电影中做了比较完善的描述，然而我并没有在相关的历史上找到证实。虽然Hypatia读过《圆锥曲线论》，而第一个提出椭圆轨道的一个可能人物是生活在9-10世纪的Battani，电影中对Hypatia提出椭圆轨道的描写也许是不符合事实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从科学史的角度来说，电影对于Hypatia一生及其贡献的一些虚构是违背事实的，但它的核心仍是对于这位女数学界的悲壮一生的回顾和对她卓越贡献的瞻仰，在大部分事件符合科学史事实的基础上进行艺术塑造，虽然不能准确描述Hypatia真正的贡献，但是更能突出这位历史上重要的科学人物的优秀和悲壮，从电影表现的角度来说，这种虚构是成功的，而本身基本符合历史框架的叙事脉络也增强了其宏大叙事性和表现力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结来说，电影中的Hypatia在尊重科学史大体框架的基础上对细节性的内容进行艺术加工，使电影中的Hypatia形象更为丰满，也就是说，电影中的Hypatia来源于科学史，又是科学史与艺术的结合。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>讣告</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/%E8%AE%A3%E5%91%8A/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;讣告&#34;&gt;讣告&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;​    “人的一生，要死去三次。第一次，当你的心跳停止，呼吸消逝，你在生物学上被宣告了死亡。第二次，当你下葬，人们穿着黑衣出席你的葬礼。他们宣告，你在这个社会上不复存在，你悄然离去。第三次死亡，是这个世界上最后一个记得你的人，把你忘记。于是，你就真正地死去，整个宇宙都将不再和你有关。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    一个人第三次的死亡，往往是从他的讣告被揭下的那一刻开始的——讣告是一场缓刑的宣判，人们最后一次通过纸面的文书来祭奠他，而一旦这张纸被撤下，被折叠， 被粉碎，一场浩浩荡荡的遗忘就开始了，一个一个生前与他有关的人把死者从记忆中淘汰，或者说他被死者精神的共同体淘汰，直到没有幸存者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    但讣告并不一定晚于生物学上的死亡：我给自己写了一篇讣告，贴在公告栏上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    这几年爆发了瘟疫，我身居的这座小城也未能幸免。公告板上贴满了一张张讣告，一张压着一张，显得逼仄而凌乱。我把自己的讣告恭恭敬敬地贴在某一张上面，又不完全对齐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    第二天我下楼去检查我的讣告，才发现它已经被遮住了。昨天这板子上又新贴了许多公告，其中大部分都是讣告。底下的还没过公示时间，上面就贴了新的，等到时限已至，人们又懒于从底下撤走旧讣告。于是纸张越叠越多，叠成了一部散落的书。从此以后，我每天会把我的讣告从底下掏出来，贴在最上方。我的讣告没有公示日期，只要我愿意，它将永远存在，提醒人们我已经去世，也提醒人们我永远在纸上存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    几天后我整理完所有的讣告，后撤一步仔细端详，正瞥见一位阿姨过来。作为邻居的我们彼此相识，却也只是互相知晓名姓而已。他看我对着公告板怅然若失，于是也呆立在公告栏前端详起来。我的那篇讣告就在他眼前偏左的地方，但他的目光似乎投射在公告板之后，而并不是在我那端庄的、严肃的黑色粗体名字上。确实，当一页页讣告杂乱而悲怆地贴在一起，它们使目光难以聚焦。人只能无能地把所有的讣告看作一个集合，抽象出悲凉的情感来统握所有讣告。一个个名字和一句句话在观察者的眼中只剩下了被抽象出共性的东西——失落、庄严、哀痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    直到她离开，她也没有注意到我的那篇讣告和我的名字。我开始怀疑，我的第三层死亡是否已经结束了。我开始怀疑我是否早已被忘记，在这个孤独而荒凉的小城，在瘟疫的阴影下，在我写下我的讣告之前。我以为，人精神上的寿命，可以远远地超越生物学上的寿命——因为就在刚刚，当我正在打听我小学老师的下落的时候，我才知道在我毕业后的一年内，他就意外身亡了。然而关于他的记忆，却可以留存到我入土为安的那一刻。但也许有些人在生前就已经被忘记，死亡只不过成为了一个忘记的合法理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    之后那天我再去整理讣告的时候，我的那篇所粘的胶带已经没有什么粘性，我花了好大力气才将他贴上，但是才刚刚贴好，那一小截胶带就开始卷曲。身心俱疲的我坐上自行车，离开前，背对公告板听到纸张摩擦地面的短促噪声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    风揭下了我的讣告，但无关紧要。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
