<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Philosophy on Jiajun, Shen</title>
    <link>https://sjj1017.github.io/tags/philosophy/</link>
    <description>Recent content in Philosophy on Jiajun, Shen</description>
    <generator>Hugo -- 0.136.2</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Sep 2023 20:34:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sjj1017.github.io/tags/philosophy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Àgora:艺术加工下的Hypatia与其表现张力</title>
      <link>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 20:34:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://sjj1017.github.io/posts/agora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;​    Hypatia出生于亚历山大，其父亲Theon是著名的数学家和天文学家，并且她可能是Theon唯一的女儿。Hypatia年轻时就展现了非凡的科学和数学方面的天赋，并受到其父的悉心培养，通读几何学、天文学方面的著作，比如她对于圆锥曲线就有比较浓厚的兴趣和较深的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Àgora作为一部基于历史，讲述Hypatia接管其父学校开始一生的电影，必然包含一定的历史事实，从Hypatia自身来说，这部分事实体现在她的才智、思想、人生轨迹；而联系她与当时的社会，围绕她的宗教冲突的一部分故事也具有一定的真实性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为世界上第一位女性数学家，即使没有著作流传至今，但从同时代一部分对于他的论述中能够看出她的天赋和人格。在当时奴隶制时期，一部分奴隶作为Hypatia的学生，并没有受到和外界一样的压迫与欺凌，而是平等地拥有受教育的权利，可见Hypatia的思想在当时是具有一定的先进性的。电影中Hypatia对于科学的热爱也正体现了她天赋异禀和横溢的才华。无论是在电影中还是科学史上，Hypatia在数学、天文学上的贡献已经超过了她的父亲Theon，而电影中体现的她丰富的联想力和探索、怀疑精神也应当是一个数学家所具有的品质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上Hypatia的思想被认为是新柏拉图主义。新柏拉图主义象征着理性主义的衰落，带有神秘主义色彩，预示着基督教的兴起，这也为当时的社会冲突埋下了伏笔，但Hypatia本人应该更侧重于其思辨、学术、自由的方面而非神秘主义，这同她在电影中誓死不皈依基督教的行为是吻合的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypatia作为老师的阶段应当是她人生较为璀璨的一个时间点，她不仅吸引了不同的人（乃至基督徒）来学习知识，同时也在进行着一些研究，并取得了一些成果。但是因为她在思想上的坚持导致她和当时的社会、和基督教产生了一些难以调和的矛盾，而Cyril作为主教之后，这种矛盾在一定程度上升级了。于是，将她放到历史背景中看，她的人生轨迹应当是由起而落，电影中给这个起落的转折提供了一些节点，比如她公然在庭上反抗，实际上激起了更直接的矛盾，也为她的悲惨结局和人生戛然而止提供了背景和基础。从最后的死亡来说，虽然电影中她被乱石砸死，与现实有一些出入，但是都是因为科学与宗教产生的矛盾而蒙冤屈死，可以认为电影在这里对历史作出了一定的还原，而Hypatia的死意味着科学史上的一颗明星的陨落，也意味着Hypatia的学术成果和思想教育理念在科学史上的重创，更代表着科学真正开始衰落，基督教取代了科学理性，从这个意义上说，Hypatia在电影中被基督徒害死在核心思想上是与科学史一致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然电影做了一定程度的历史还原，但在某些方面对于Hypatia做出了一定的美化，以提高电影的艺术表现张力。比如对于Hypatia发现行星椭圆轨道的事件，电影中做了比较完善的描述，然而我并没有在相关的历史上找到证实。虽然Hypatia读过《圆锥曲线论》，而第一个提出椭圆轨道的一个可能人物是生活在9-10世纪的Battani，电影中对Hypatia提出椭圆轨道的描写也许是不符合事实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从科学史的角度来说，电影对于Hypatia一生及其贡献的一些虚构是违背事实的，但它的核心仍是对于这位女数学界的悲壮一生的回顾和对她卓越贡献的瞻仰，在大部分事件符合科学史事实的基础上进行艺术塑造，虽然不能准确描述Hypatia真正的贡献，但是更能突出这位历史上重要的科学人物的优秀和悲壮，从电影表现的角度来说，这种虚构是成功的，而本身基本符合历史框架的叙事脉络也增强了其宏大叙事性和表现力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结来说，电影中的Hypatia在尊重科学史大体框架的基础上对细节性的内容进行艺术加工，使电影中的Hypatia形象更为丰满，也就是说，电影中的Hypatia来源于科学史，又是科学史与艺术的结合。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
